% ©2016, Sylvain TENIER - Esigelec, Rouen, France
% Licensed under Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
% https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/

\documentclass[svgnames,hyperref={pdfpagelabels=false}]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{hyperref}
\usetheme{Warsaw}

\title{Programmation Big Data}
\subtitle{Hive : SQL pour Hadoop}
\author[\href{mailto:s.tenier@groupe-esigelec.fr}{s.tenier@groupe-esigelec.fr}]{Sylvain Tenier}
\institute{Département TIC - Esigelec }
\date{Janvier 2016}

\newcommand {\framedgraphic}[3] {
    \begin{frame}{#1}
	\begin{figure}
	\begin{center}
	    \includegraphics[width=\textwidth,height=0.71\textheight,keepaspectratio]{#2}\caption{#3}
	\end{center}
	\end{figure}
    \end{frame}
}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}<beamer>
    \frametitle{Plan}
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

\begin{document}
\frame{\titlepage}

\section{Hive : un entrepôt de données pour Hadoop}

\begin{frame}
	\frametitle{Apache Hive}
	\begin{columns}[c]
	\column{.4\textwidth}
	\includegraphics[width=\textwidth]{logoHive.png}
	\column{.5\textwidth}
	Hive est la solution de ``Data warehousing'' d'Hadoop développée par Facebook et gérée par Apache permettant de
	\begin{enumerate}
		\item gérer,
		\item requêter,
	\end{enumerate}
	de larges quantité de données stockées dans HDFS
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Principes}
	\begin{itemize}
		\item Génération de Map/Reduce à partir d'un dialecte SQL
		\item Exploitation des données existantes dans HDFS
		\item Création d'une structure ad-hoc quand le besoin est identifié
		\item Les données peuvent être importées ou exploitées directement dans HDFS (externes)
	\end{itemize}
\end{frame}

\framedgraphic{Architecture de Hive}{architectureHive.jpg}{Composants de Hive}

\begin{frame}
	\frametitle{Utilisation}
	\begin{itemize}
		\item Hive est préinstallé avec Cloudera
		\item 2 interfaces possibles
			\begin{enumerate}
				\item Ligne de commande : beeline
				\item Interface graphique : Hue 
			\end{enumerate}
		\item Documentation
			\begin{itemize}
				\item Tutoriel Cloudera
				\item \url{https://cwiki.apache.org/confluence/display/Hive/GettingStarted}
			\end{itemize}
		\item Exemples en vidéo
			\begin{description}
				\item[Wordcount] \url{https://www.youtube.com/watch?v=arglvPeafyc}
				\item[Tables externes] \url{https://www.youtube.com/watch?v=tpkz048mBII}
			\end{description}
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Travail à réaliser}


\begin{frame}
	\frametitle{Travail à réaliser}
	\begin{enumerate}
		\item Lancer la machine virtuelle Cloudera 5.5 avec VirtualBox
		\item Créer une structure de table externe pointant vers les données MovieLens 
		\item Ecrire les requêtes SQL et les tester dans Hue
		\item Ecrire le code permettant d'exécuter les requêtes depuis un programme JAVA
		\item Préparer le support de restitution
			\begin{itemize}
				\item Tableau 2D des temps d'exécution : méthode utilisée (programme simple, threads, Map/Reduce, Hive)  vs taille des données
				\item Question : est-ce que le gain en simplicité a un impact sur les performances ?
			\end{itemize}
	\end{enumerate}
\end{frame}

\end{document}
